\newpage 
\section[Wstęp]{Wstęp}

Sprawne działanie  systemów komputerowych jest kluczowe ze względu na liczbę funkcji, które wykonują. Przechowywanie danych, wykonywanie obliczeń, udostępnianie treści czy też sterowanie procesami produkcyjnymi to tylko niektóre z zastosowań, które wymagają bezawaryjności systemów i ciągłości ich działania. Pomimo tego, że obecnie produkowane komputery nie zawierają już zwykle części mechanicznych, ich podzespoły elektroniczne również mogą ulec uszkodzeniu. Poza awariami sprzętowymi systemy są również narażone na błędy programistyczne i konfiguracyjne oraz przeciążenia. Nie wszystkie z tych sytuacji są możliwe do przewidzenia -- zawsze istnieje możliwość niespodziewanej awarii sprzętu. Nie bez powodu mechanizm kopii zapasowych jest krytyczną funkcją systemów w dużych korporacjach i instytucjach. Niezależnie jednak od niej, bardziej istotne jest zapobieganie problemom niż naprawa ich konsekwencji, stosowane są zatem środki mające na celu ich wcześniejsze wykrywanie. Na potrzebę działań tego typu wskazują liczne prace dotyczące monitorowania i predykcji awarii [nagios\_mon] [op sou mo] [snmp].

Monitorowanie polega na długotrwałej obserwacji pewnego środowiska. Może służyć wspomnianemu wykrywaniu problemów i informowaniu o nich, ale również optymalnemu wykorzystaniu zasobów komputera lub automatyzacji reakcji na zdarzenia. Przykładem pierwszego z tych zastosowań jest zarządzanie zasobami w środowiskach wirtualnych lub w chmurze [resources], gdzie diagnostyka umożliwia zoptymalizowanie konfiguracji maszyn wirtualnych. Również reagowanie na anomalie jest istotnym sposobem wykorzystania monitorowania, co wskazują autorzy prac [autonomic\_cloud] oraz [automatic]. Działania te mogą przełożyć się bezpośrednio na skrócenie czasu usuwania awarii i tym samym zmniejszenie strat finansowych z nich wynikających. Jest to zatem mechanizm pożądany we wszystkich stacjach wykonujących krytyczne funkcje.    

\subsection[Cel oraz zakres pracy]{Cel oraz zakres pracy}

Celem niniejszej pracy jest przeprowadzenie badania wydajności środowiska zwirtualizowanego. Zdecydowano się na wykorzystanie oprogramowania Zabbix [1], którego główne funkcje to zbieranie, przechowywanie i wizualizacja danych diagnostycznych z wybranych stacji. Analiza możliwości Zabbixa wykazała jednak, że są one niewystarczające do spełnienia wyznaczonych celów. Dlatego też w ramach pracy zaimplementowano agenta zintegrowanego z tym oprogramowaniem. Szczegółowe uzasadnienie tego wyboru znajduje się w rozdziale 2.4.

Wykonano zatem nową wersję agenta Zabbixa, umożliwiającą skuteczny monitoring zdalnych stacji i przesyłanie zebranych danych do centralnego serwera. Charakteryzuje się on mechanizmami buforowania danych oraz integracją z dostępnymi narzędziami diagnostycznymi systemu Windows, co odróżnia go od oryginalnego agenta Zabbixa. Agent przeznaczony jest do działania wyłącznie pod systemem Windows, dlatego też w pracy skupiono się przede wszystkim na tym systemie operacyjnym.

Zintegrowany system wykorzystany został do przeprowadzenia badań wydajnościowych. Zdecydowano się na wykonanie ich w środowisku zwirtualizowanym. Głównym powodem tego wyboru była chęć spopularyzowania tematu monitorowania maszyn wirtualnych, które znacznie różni się od tego w systemach fizycznych. Odrębność tego zagadnienia oraz niewielka liczba opracowań powodują trudności w zdobywaniu informacji i wdrażaniu systemów monitorowania dla stacji wirtualnych.

\subsection[Układ pracy]{Układ pracy}

Rozdział drugi stanowi przegląd istniejących rozwiązań w dziedzinie monitorowania systemów. Szerzej opisane zostało oprogramowanie Zabbix oraz narzędzia wykorzystane w tej pracy, czyli Liczniki Wydajności (ang. \textit{Performance Counters}) oraz Monitor Wydajności (ang. \textit{Performance Monitor}). Wyjaśnione zostały również motywacje do opracowania nowej wersji agenta Zabbixa.

Rozdział trzeci przedstawia opracowanego agenta oraz sposób jego integracji z systemem monitorowania Zabbix. Jego architektura i funkcje zostały szczegółowo opisane, ponadto jest tu zawarte sprawozdanie z powstawania kolejnych wersji i modyfikacji wykonywanych w każdej z nich.

W następnym rozdziale omówiono przeprowadzone badania. Pierwsze z nich koncentrowały się na doborze progów alarmowych sygnalizujących wystąpienie anomalii w zgromadzonych danych. We wstępnych testach sprawdzono również, jak bardzo opracowany agent oddziałuje na system operacyjny, którego pracę monitoruje. Kolejne badania dotyczą już środowiska wirtualnego -- weryfikują wpływ różnych konfiguracji maszyn wirtualnych na działanie ich samych oraz serwera fizycznego. Zdecydowano się tutaj na analizę wydajności trzech komponentów sprzętowych, które uznano za najbardziej istotne: procesora, pamięci oraz dysku. W ostatnim podrozdziale opisano przypadek użycia opracowanego oprogramowania, który polegał na uruchomieniu go w środowisku testowym. Na podstawie otrzymanych danych wprowadzono zmiany konfiguracji maszyn wirtualnych, po czym zweryfikowano ich rezultat.